%& --translate-file=cp1250pl
\documentclass[leqno]{book}

\usepackage{polski}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsthm}

\newtheorem{lemat}{\indent Lemat }
\newtheorem{dowod}{Dowód}
\newtheorem{twierdzenie}{Twierdzenie}
\newtheorem*{wniosek}{Wniosek}

\newtheorem*{cwiczenie}{\indent \normalfont{ĆWICZENIE}}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{uwaga}{\indent U w a g a}

\setcounter{equation}{22}
\setcounter{twierdzenie}{7}
\setcounter{page}{71}
\setcounter{paragraph}{3}

\renewcommand{\theparagraph}{\indent \S\ \arabic{paragraph}.}
\renewcommand{\qedsymbol}{}
\renewcommand{\proof}{\indent D o w ó d.}
\renewcommand{\thefootnote}{\arabic{footnote})}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\begin{document}

\paragraph{Dowód twierdzenia Fermata o rozkładzie liczb pierwszych formy 4k+1 na sumę dwu kwadratów.} Udowodnimy przede wszystkim

\begin{lemat}
Jeżeli $p$ jest liczbą pierwszą i istnieją dwie liczby całkowite niepodzielne przez $p$, których suma kwadratów jest podzielna przez $p$, to $p$ jest sumą dwu kwadratów.
\end{lemat}
\begin{proof}
Ponieważ suma kwadratów liczb całkowitych jest zawsze nieujemna, a zerem może być tylko wtedy, gdy te liczby są zerami, więc suma kwadratów dwu liczb niepodzielnych przez $p$ jest zawsze liczbą naturalną. W myśl założenia lematu, istnieje zatem liczba naturalna podzielna przez $p$ i rozkładająca się na sumę dwu kwadratów niepodzielnych przez $p$. Takich liczb naturalnych może być więcej. Niech $n$ będzie najmniejszą z nich. Jest więc przy pewnym naturalnym $m$:

\begin{equation} \label{eq:w23}
n=mp,
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:w24}
n=a^2+b^2,
\end{equation}
gdzie $a$ i $b$ są dwiema liczbami całkowitymi niepodzielnymi przez $p$.

Jak wiemy z $\S$ 2, możemy wyznaczyć liczby $\alpha$ i $\beta$, spełniające warunki:
$$\alpha \equiv a(mod\ p), \qquad \beta \equiv b (mod\ p),$$
\begin{equation} \label{eq:w25}
|\alpha|\leq\frac{p}{2}, \qquad |\beta|\leq\frac{p}{2}.
\end{equation}

Stąd:
\begin{equation} \label{eq:w26}
\begin{gathered}
\alpha^2+\beta^2 \equiv a^2+b^2(mod\ p), \\
\alpha^2+\beta^2 \leq \frac{p^2}{4}+\frac{p^2}{4}=\frac{p^2}{2} < p^2.
\end{gathered}
\end{equation}

Wobec niepodzielności liczb $a$ i $b$ przez $p$, kongruencje (\ref{eq:w25}) dowodzą, że $\alpha$ i $\beta$ są też niepodzielne przez $p$, a kongruencja (\ref{eq:w26}) dowodzi, że suma kwadratów $\alpha^2+\beta^2$ jest podzielna przez $p$.

Również więc liczba $\alpha^2+\beta^2$ jest naturalna, podzielna przez $p$ i rozkłada się na sumę kwadratów dwu liczb niepodzielnych przez $p$. Skoro jednak $n$ jest najmniejszą z takich liczb naturalnych, to 
$$n \leq \alpha^2 + \beta^2,$$
a zatem w myśl (\ref{eq:w23}) i nierówności (\ref{eq:w26}) $$mp<p^2,$$
skąd
\begin{equation} \label{eq:w27}
m<p.
\end{equation}

Jeżeli udowodnimy, że $m=1$, to lemat będzie dowiedziony, gdyż w myśl wzorów (\ref{eq:w23}) i (\ref{eq:w24}) będziemy mieli wtedy $$p=a^2+b^2.$$

Przypuśćmy, że $m \neq 1$. Ponieważ $m$ jest liczbą naturalną spełmiającą nierówność (\ref{eq:w27}), więc
\begin{equation} \label{eq:w28}
1<m<p.
\end{equation}

Wyznaczmy liczby $a_1$ i $b_1$, spełniające warunki:
\begin{equation} \label{eq:w29}
a_1 \equiv a(mod\ m), \qquad b_1 \equiv b(mod\ m),
\end{equation}

\begin{equation} \label{eq:w30}
|a_1| \leq \frac{m}{2}, \qquad |b_1| \leq \frac{m}{2}.
\end{equation}

Warunki te dają:
\begin{equation} \label{eq:w31}
a_1^2+b_1^2 \equiv a^2+b^2(mod\ m),
\end{equation}
\begin{equation} \label{eq:w32}
a_1^2+b_1^2 \leq \frac{m^2}{4} + \frac{m^2}{4}= \frac{m^2}{2} < m^2.
\end{equation}

Kongruencja (\ref{eq:w31}) wskazuje wobec wzorów (20) i (19), że liczba $a_1^2+b_1^2$ jest podzielna przez $m$; nierówność zaś (\ref{eq:w32}) dowodzi, że liczba ta jest mniejsza niż $m^2$. Możemy więc przyjąć
\begin{equation} \label{eq:w33}
a_1^2+b_1^2=lm,
\end{equation}
gdzie $l$ jest liczbą całkowitą mniejszą niż $m$.

Liczba $l$ nie może być zerem, gdyż wtedy byłoby $a_1=b_1=0$, wskutek czego liczby $a_1$ i $b_1$, a więc na mocy kongruencji (\ref{eq:w29}) również liczby $a$ i $b$, byłyby podzielne przez $m$; pisząc wówczas $a=tm$ i $b=um$, mielibyśmy w myśl (\ref{eq:w24}), $n=(t^2+u^2)m^2$, skąd w myśl (\ref{eq:w23}) $p=(t^2+u^2)m$ i liczba pierwsza $p$ posiadałaby dzielnik $m$ spełniający nierówności (\ref{eq:w28}), co niemożliwe.

Liczba $l$ jest więc naturalna i zachodzi nierówność

\begin{equation} \label{eq:w34}
0<l<m.
\end{equation}

Weźmy teraz pod uwagę tożsamość
\begin{equation} \label{eq:w35}
(a^2+b^2)(a_1^2+b_1^2)=(aa_1+bb_1)^2+(ab_1-ba_1)^2.
\end{equation}

Lewa strona tej tożsamości przedstawia w myśl (\ref{eq:w24}), (\ref{eq:w23}) i (\ref{eq:w33}) liczbę
\begin{equation} \label{eq:w36}
mp \cdot lm=lpm^2.
\end{equation}

Obliczamy jej stronę prawą. Mnożąc pierwszą z kongruencji (\ref{eq:w29}) przez $a$, a drugą przez $b$, otrzymujemy po dodaniu stronami $aa_1+bb_1 \equiv a^2+b^2(mod\ m)$, skąd $aa_1+bb_1 \equiv 0(mod\ m)$ czyli
\begin{equation} \label{eq:w37}
aa_1+bb_1=cm,
\end{equation}
gdzie $c$ jest liczbą całkowitą.

Mnożąc zaś pierwszą z kongruencji (\ref{eq:w29}) przez $b$ i odejmując od drugiej, pomnożonej przez $a$, otrzymujemy $ab_1-ba_1 \equiv 0 (mod\ m)$, co dowodzi, że
\begin{equation} \label{eq:w38}
ab_1-ba_1=dm,
\end{equation}
gdzie $d$ jest liczbą całkowitą.

Tożsamość (\ref{eq:w32}) daje więc na mocy (\ref{eq:w36}), (\ref{eq:w37}), (\ref{eq:w38})
$$lpm^2=c^2m^2+d^2m^2,$$
skąd po podzieleniu obu stron przez liczbę dodatnią $m^2$ otrzymujemy
\begin{equation} \label{eq:w39}
lp=c^2+d^2.
\end{equation}

Wzór ten wskazuje, że liczby $c$ i $d$ są albo obie podzielne przez $p$, albo obie niepodzielne przez $p$. Gdyby obie liczby $c$ i $d$ były podzielne przez $p$, to przynajmniej jedna z nich byłaby co do bezwzględnej wartości nie mnieszja od $p$, gdyż obie zerem być nie mogą, skoro $l>0$. Lecz wtedy kwadrat jej byłby nie mniejszy od $p^2$, a zatem $c^2+d^2 \geq p^2$, skąd $l \geq p$ wbrew nierównościom (\ref{eq:w34}) i (\ref{eq:w27}).

Wzór  (\ref{eq:w39}) przedstawia więc rozkład liczby $lp$ na sumę kwadratów dwu liczb całkowitych niepodzielnych przez $p$. Skoro jednak $lp$ jest wielokrotnością naturalną liczby $p$, więc w myśl definicji liczby $n$ musiałoby być $n \leq lp$ czyli na mocy  (\ref{eq:w23}) $mp \leq lp$, skąd $m \leq l$ wbrew nierówności  (\ref{eq:w34}).

Tym sposobem przypuszczenie, że $m \neq 1$, doprowadza do sprzeczności i lemat został udowodniony.
\end{proof}
\begin{twierdzenie}[Fermata]
Każda liczba pierwsza formy $4k+1$ rozkłada się i to w jeden tylko sposób na sumę dwu kwadratów.
\end{twierdzenie}

\begin{proof}
Niech $p$ będzie liczbą pierwszą formy $4k+1$. Jak dowiedliśmy w $\S$ 2, istnieje dla lcizby pierwszej $p$ formy $4k+1$ taka liczba całkowita $x$, że $x^2+1$ jest podzielne przez $p$. Wiemy też, że jeżeli suma kwadratów dwu liczb całkowitych jest podzielna przez liczbę pierwszą $p$, to albo obie te liczby są podzielne przez $p$, albo żadna z nich nie jest podzielna przez $p$.
Wobec niepodzielności liczby 1 przez $p$ wnosimy stąd, że $p$ jest dzielikiem sumy kwadratów dwu liczb niepodzielnych przez $p$, mianowicie $x^2+1^2$ \footnote{Można dowieść, opierając się na twierdzeniu Wilsona, że liczba $(1 \cdot 2 \cdot 3 \cdot \ldots \cdot \frac{p-1}{2})^2+1$ jest podzielna przez $p$ (gdy $p$ jest liczbą• pierwszą formy $4k+1$). Por. \S 3, ćwiczenie 26.}. W myśl udowodnionego lematu liczba $p$ sama jest więc sumą dwu kwadratów:
$$p=a^2+b^2.$$

Pozostaje do udowodnienia, że istnieje tylko ejden taki rozkład, jeżeli nie zwracać uwagi na porządek oraz na znaki liczb $a$ i $b$.

Przypuśćmy, że $p$ ma dwa rozkłady na sumę dwu kwadratów:
\begin{equation} \label{eq:w40}
p=a^2+b^2, \qquad p=a_1^2+b_1^2.
\end{equation}

Żadna z liczb $a$ i $b$ nie może być zerem, gdyż liczba pierwsza $p$ nie jest kwadratem żadnej liczby całkowitej. Ponieważ zaś nie zwracamy uwagi na znaki liczb $a$ i $b$, więc możemy założyć, że obie są dodatnie. Są one przy tym względnie pierwsze, gdyż każdy ich wspólny dzielnik jest zarazem dzielnikiem liczby $p=a^2+b^2$. Takie same uwagi możemy zrobić co do liczb $a_1$ i $b_1$.

Weźmy teraz pod uwagę tożsamości:
\begin{equation} \label{eq:w41}
\begin{gathered}
p^2=(a^2+b^2)(a_1^2+b_1^2)=(aa_1+bb_1)^2+(ab_1-ba_1)^2= \\
=(ab_1+ba_1)^2+(aa_1-bb_1)^2, \\ \\
(aa_1+bb_1)(ab_1+ba_1)=(a^2+b^2)a_1b_1+(a_1^2+b_1^2)ab= \\
=p((a_1b_1+ab).
\end{gathered}
\end{equation}

Iloczyn
\begin{equation} \label{eq:w42}
(aa_1+bb_1)(ab_1+ba_1)
\end{equation}
jest więc podzielny przez liczbę pierwszą $p$, skąd wnosimy, że przynajmniej jeden z jego czynników jest podzielny przez $p$.

Jeżeli pierwszy czynnik iloczynu (\ref{eq:w42}) jest podzielny przez $p$, to ponieważ jest on liczbą naturalną, więc $aa_1+bb_1 \geq p$ i przeto $(aa_1+bb_1)^2 \geq p^2$, wobec czego pierwszy z rozkładów (\ref{eq:w41}) liczby $p^2$ na sumę dwu kwadratów daje
$$ab_1-ba_1=0 \qquad \textrm{ czyli } \qquad ab_1=ba_1.$$

Ponieważ $(a_1b_1)=1$ więc $a$ jest podzielne przez $a_1$, a ponieważ $(a, b)=1$, więc $a_1$ jest podzielne przez $a$. Jest zatem $a=a_1$, wobec czego równość $ab_1=ba_1$ daje $b_1=b$. Rozkłady (\ref{eq:w40}) są zatem w tym przypadku identyczne.

Jeżeli zaś pierwszy czynnik iloczynu (\ref{eq:w32}) nie jest podzielny przez $p$, to w takim razie drugi czynnik musi być podzielny przez $p$, a zatem $ab_1+ba_1 \geq p$. Jak wyżej, wnosimy z drugiego z rozkładów (\ref{eq:w41}), że wtedy $aa_1-bb_1=0$ czyli $aa_1=bb_1$. Ponieważ $(a, b)=1$, więc $a_1$ jest podzielne przez $b$, a ponieważ $(a_1,b_1)=1$, więc $b$ jest podzielne przez $a_1$. Jest zatem $a_1=b$, wobec czego równość $aa_1=bb_1$ daje $b_1=a$. W tym przypadku rozkłady różniłyby się tylko porządkiem składników.

Tym samym dowód twierdzenia 2 został zakończony.
\end{proof}
\begin{uwaga}
Jeżeli uważać za różne takie rozkłady $x^2+y^2$, które się różnią bądź porządkiem, bądź znakami liczb $x$ i $y$, to - jak łatwo widzieć - każda liczba pierwsza $p$ formy $4k+1$ będzie miała dokładnie 8 rozkładów na sumę dwu kwadratów, a mianowicie:
\begin{gather*}a^2+b^2, \qquad a^2+(-b)^2, \qquad (-a)^2+b^2, \qquad (-a)^2+(-b)^2, \\
b^2+a^2, \qquad (-b)^2+a^2, \qquad b^2+(-a)^2, \qquad (-b)^2+(-a)^2.
\end{gather*}

Że wszystkie te rozkłady są różne, wynika stąd, że $a$ i $b$ są różnymi liczbami naturalnymi.

Oto rozkłady na sumę dwu kwadratów dla wszystkich liczb pierwszych formy $4k+1$, zawartych w pierwszej setce:
\begin{gather*}5=1^2+2^2, \qquad 13=2^2+3^2, \qquad 17=1^2+4^2, \qquad 29=2^2+5^2 \\
37=1^2+6^2, \qquad 41=4^2+5^2, \qquad 53=2^2+7^2, \qquad 61=5^2+6^2, \\
73=3^2+8^2, \qquad 89=5^2+8^2, \qquad 97=4^2+9^2.
\end{gather*}

Mając dwa różne rozkłady liczby nieparzystej $n$ na sumę dwu kwadratów:
$$n=a^2+b^2=c^2+d^2,$$
gdzie $a \geq b > 0$, $a > c$ i $c \geq d > 0$, potrafimy rozłożyć $n$ na dwa czynniki naturalne większe od 1. Niech bowiem

$$\delta = (a-c, d-b), \qquad a-c=r \delta i d-b=s \delta .$$

Wówczas $(r,s)=1$, a ponieważ $a^2-c^2=d^2-b^2$, więc $r(a+c)=s(d+b)$; wnosimy stąd, że $a+c=st$, gdzie $t$ jest liczbą naturalną. Łatwo sprawdzić, że
$$n=\frac{(r^2+s^2)(t^2+ \delta^2)}{4}$$
i że każdy z obu czynników licznika przewyższa 4. Stąd otrzymuje się od razu wspomniany rozkład liczby $n$.
Czytelnik zechce zastosować tę metodę np. do rozkładów:
$$8^2+1^2=7^2+4^2, \qquad 9^2+2^2=7^2+6^2, \qquad 179^2+2^2=178^2+19^2.$$
\end{uwaga}
\paragraph{Ilość liczb pierwszych formy 4k+1, 4k+3, 3k+2 i 8k+1.} Nasuwa się pytanie: ile jest liczb pierwszych formy $4k+1$? Gdyby się okazało, że jest ich skończenie wiele, to udowodnione twierdzenie Fermata straciłoby na swej wartości.

Zanim się zajmiemy tym zagadnieniem, udowodnimy
\begin{lemat} Żadna liczba formy $4k+3$ (pierwsza lub złożona) nie rozkłada się na subę dwu kwadratów.
\end{lemat}
\begin{proof}
Oczywiście wystarczy udowodnić, że żadna suma $a^2+b^2$ nie daje przy dzieleniu przez 4 reszty 3.

Jeżeli obie liczby $a$ i $b$ są parzyste, albo obie nieparzyste, to - jak łatwo widzieć - suma kwadratów jest liczbą parzystą i nie daje przy dzieleniu przez 4 reszty 3.

Jeżeli zaś jedna z liczb $a$ i $b$ jest parzysta, a druga nieparzysta, np. $a=2t$ i $b=2u+1$, gdzie $t$ i $u$ są liczbami całkowitymi, to
$$a^2+b^2=(2t)^2+(2u+1)^2=4t^2+4u^2+4u+1,$$
a więc $a^2+b^2$ daje przy dzieleniu przez 4 resztę 1. Reszty 3 przy dzieleniu przez 4 nie otrzymujemy więc dla żadnej sumy dwu kwadratów. c. b. d. d.
\end{proof}
\begin{twierdzenie}
Istnieje nieskończenie wiele liczb pierwszych formy $4k+1$.
\end{twierdzenie}
\begin{proof}
Przypuśćmy, że wzystkich liczb pierwszych formy $4k+1$ jest skończenie wiele: niech to będą liczby
\begin{equation}\label{eq:w43}
p_1,p_2, \ldots,p_n.
\end{equation}

Niech
$$N=(2p_1p_2 \ldots p_n)^2+1.$$

Jest to oczywiście liczba naturalna formy $4k+1$. Liczba $N$ jako większa od jedności i nieparzysta, ma co najmniej jeden czynnik pierwszy $p$, oczywiście nie parzysty.

Liczba $p$ jest więc formy $4k+1$ lub $4k+3$, gdyż każda liczba nieparzysta jest jednej z tych dwu form. Ale $p$ nie może być formy $4k+1$, gdyż - jak łatwo widzieć - $N$ daje resztę 1 przy dzieleniu przez każdą liczbę pierwszą formy $4k+1$, tj. przez każdą z liczb (\ref{eq:w43}). A więc $p$ jest formy $4k+3$, zatem różne od 2 i od każdej z liczb (\ref{eq:w43}). Liczba $N$, podzielna przez liczbę pierwszą $p$, jest więc sumą kwadratów dwu liczb niepodzielnych przez $p$. W myśl lematu 1 wnosimy stąd, że $p$ samo jest sumą dwu kwadratów, a przeto nie jest liczbą formy $4k+3$. Doszliśmy więc do sprzeczności.
\end{proof}
\begin{wniosek} Forma $x^2+y^2$ przy naturalnych $x$ i $y$ zawiera nieskończenie wiele liczb pierwszych (oczywiście nie same tylko liczby pierwsze).
\end{wniosek}

Udowodnimy teraz, że forma $4k+3$ też zawiera nieskończenie wiele liczb pierwszych.

\begin{lemat}
Każda liczba naturalna formy $4k+3$ ma przynajmniej jeden dzielnik pierwszy tej samej formy.
\end{lemat}
\begin{proof}
Niech $n=4k+3$. Liczba ta ma oczywiście dzielniki naturalne formy $4t+3$, gdyż sama jest jednym z nich. Oznaczmy przez $p$ najmniejszy z takich dzielników. Pokażemy, że $p$ jest liczbą pierwszą, W przeciwnym bowiem razie byłoby $p=d \delta$, gdzie $d$ i $\delta$ są liczbami naturalnymi mniejszymi od $p$ i nieparzystymi, skoro $p$ jest nieparzyste. Obie one nie mogą być formy $4t+1$ gdyż wówczas - jak łatwo widzieć - iloczyn ich byłby liczbą formy $4t+1$. Zatem co najmniej jedna z liczb $d$ i $\delta$ jest formy $4t+3$. Ponieważ dzielniki liczby $p$ są zarazem dzielnikami liczby $n$, więc $n$ miałoby dzielnik naturalny formy $4t+3$ mniejszy od $p$, wbrew określeniu liczby $p$.
\end{proof}
\begin{twierdzenie}
Istnieje nieskończenie wiele liczb pierwszych formy $4k+3$.
\end{twierdzenie}
\begin{proof}
Przypuśćmy, że jest ich skończenie wiele. Niech to będą liczby $p_1, p_2, \ldots , p_n$ i niech
$$N=4p_1p_2 \ldots p_n -1.$$

Jest to oczywiście liczba naturalna formy $4k+3$. W myśl lematu 3 liczba ta musi mieć co najmniej jeden dzielnik pierwszy formy $4k+3$. Atoli z definicji liczby $N$ wynika natychmiast, że liczba ta nie jest podzielna przez żadną z liczb $p_1, p_2, \ldots , p_n$, czyli przez żadną liczbę pierwszą formy $4k+3$. Stąd sprzeczność.

Twierdzenia 9 i 10 można wypowiedzieć w postaci: w każdym z postępów arytmetycznych
\begin{gather*}
1, 5, 9, 13, 17, 21, 25, 29, 33, 37, \ldots \\
3, 7, 11, 15, 19, 23, 27, 31, 35, 39, \ldots
\end{gather*}
jest nieskończenie wiele liczb pierwszych.
\end{proof}
\begin{twierdzenie}
Istnieje nieskończenie wiele liczb pierwszych formy $8k+1$.
\end{twierdzenie}
\begin{proof}
Przypuścmy, że jest ich skończenie wiele. Niech to będą liczby $p_1, p_2, \ldots , p_n$ i niech
$$N=2p_1p_2 \ldots p_n$$

Oznaczamy przez $q$ jakikolwwiek dzielnik liczby $N^4+1$, który jest liczbą pierwszą. Oczywiście $(N,q)=1$. Liczba $q$ jest nieparzysta, a więc musiałaby być jednej z postaci:
$$8k+1, \quad 8k+3, \quad 8k+5 \quad 8k+7.$$

Nie może ona jednak być postaci $8k+1$, gdyż wtedy byłaby jedną z liczb $p_1, p_2, \ldots , p_n$, przez które oczywiście liczba $N^4+1$ nie jest podzielna. Liczba $q$ nie może też być postaci $8k+3$ ani $8k+7$, gdyż byłaby wtedy zarazem postaci $4t+3$, skąd
$$N^4 \equiv -1(mod \ q), \textrm{ a więc } N^{4(2t+1)} \equiv -1(mod \ q)$$
czyli $N^{2(q-1)} \equiv -1(mod \ q)$, wbrew małemu twierdzeniu Fermata (p. \S 1, str. 59). Wreszcie, liczba $q$ nie może być postaci $8k+5$, gdyż wtedy byłoby $N^{4(2k+1)} \equiv -1(mod \ q)$ czyli $ a^{q-1} \equiv -1(mod \ q)$, znowu wbrew małemu twierdzeniu Fermata.

Mamy więc sprzeczność, a tym samym twierdzenie 5 jest dowiedzione.
\end{proof}
Podobnie dowodzi się, że \textit{liczb pierwszych postaci $16k+1$ i, ogólnie, postaci $2^nk+1$ (przy każdym naturalnym $n$) jest nieskończenie wiele.}

Udowodnimy jeszcze analogicznie twierdzenie dla formy $6k+1$.

\begin{lemat}
Każda liczba naturalna $n$ formy $6k+5$ ma przynajmniej jeden dzielnik pierwszy tej formy.
\end{lemat}

\begin{proof}
Wystarczy zauważyć, że liczbą $n=6k+5$, jako nieparzysta i niepodzielna przez 3, moż?e mieć tylko dzielniki formy $6k+1$ i $6k+5$. Gdyby w rozkładzie liczby $n$ (oczywiście większej od jedności) na czynniki pierwsze figurowały same tylko czynniki formy $6k+1$, to $n$ - jak łatwo widzieć - samo byłoby formy $6k+1$, wbrew założeniu. Wśród czynników pierwszych liczby $n$ (nie wyłączając przypadku, keidy $n$ samo jest liczbą pierwszą) znajdzie się więc co najmniej jeden czynnik formy $6k+5$, c. b. d. o.
\end{proof}

\begin{twierdzenie}
Istnieje nieskońćzenie wiele liczb pierwszych formy $6k+5$.
\end{twierdzenie}
\begin{proof}
Przypuśćmy, że jest ich skończenie wiele. Niech to będą liczby $p_1, p_2, \ldots , p_n$ i niech
$$N=6p_1p_2 \ldots p_n - 1$$

$N$ byłoby więc liczbą naturalną formy $6k+5$, niepodzielną przez żadną liczbę pierwszą tej formy, wbrew lematowi 4.

W postępie arytmetycznym
$$5, 11, 17, 23, 29, 35, 41, 47, \ldots$$
istnieje więc nieskończenie wiele liczb pierwszych. Tym bardziej też istnieje nieskończenie wiele lcizb pierwszych w postępie arytmetycznym.
$$2, 5, 8, 11, 14, 17, 20, 23, \ldots ,$$
w którym figurują przecież wszystkie wyrazy postępu $6k+5$.
\end{proof}
Mamy więc
\begin{wniosek}
Istnieje nieskończenie wiele liczb pierwszych formy $3k+2$.
\end{wniosek}

Twierdzenia 9-12 są szczególnymi przypadkami tzw.\textit{ twierdzenia Lejeune-Dirichleta} o postępie arytmetycznym $ak+b$, tj. w każdym ciągu nieskończonym postaci
$$a, a+b, a+2b, \ldots ,$$
gdzie $(a,b)=1$, jest \textit{nieskończenie wiele liczb pierwszych}.

Dowód tego twierdzenia, podany po raz pierwszy przez \texttt{Lejeune-Dirichleta} w 1837 r., jest jednym z trudniejszych dowodów teorii liczb i środkami elementarnymi uzyskać się nie daje. Pewne jednak przypadki szczególne można udowodnić elementarnie. Prócz tych, które stanowią treść ostatnich czterech twierdzeń, udowodnimy jeszcze w Rozdziale XIV, \S 7, kilka innych przypadków tego ogólnego twierdzenia.

{\small 
\begin{cwiczenie}\textnormal{
Dowieść, opierając się na twierdzeniu o postępie arytmetycznym, że istnieją liczby pierwsze, dowolnie daleko \textit{izolowane} z obu stron, tj. że dla każdej liczby naturalnej $n$ istnieje taka liczba pierwsza $p>n$, że każda z liczb $p \pm i$, gdzie $i=1,2, \ldots, n$, jest złożona.}

\begin{proof}
Istnieje liczba pierwsza $q>n+1$. Niech
$$ a = \prod_{i=1}^{q-2}(q^2-i^2).$$

Ponieważ liczba $(q-2)!$ jest pierwsza względem liczby (pierwszej) $q$, więc - jak łatwo widzieć - liczby $a$ i $q$ są również względnie pierwsze. W myśl twierdzenia o postępie arytmetycznym istnieje liczba pierwsza $p>q$ postaci $ak+q$, skąd
$$p \pm i = ak+q \pm i \qquad \textrm{ dla } i=1,2, \ldots , n.$$

Wobec $q>n+1$ jest (dla tych $i$) $q-1>i$ czyli $q+i>1$. Zarazem $q \pm i$, jako dzielnik liczby $a$, jest dzielnikiem liczby $p \pm i$, różnym od niej wobec $p>q$. Liczba $p \pm i$ jest więc złożona.
\end{proof}
\end{cwiczenie}
\paragraph{Warunki rozkładalności na sumę dwu kwadratów.} Powróćmy do rozkładów na sumę dwu kwadratów. Zapytajmy, jakie są warunki konieczne i dostateczne na to, aby liczba naturalna $n$ rozkładała się na sumę kwadratów dwu liczb całkowitych.

Odpowiedź na to pytanie daje następujące
\begin{twierdzenie}
Na to, żeby liczba naturalna $n$ była sumą kwadratów dwu liczb całkowitych, potrzeba i wystarcza, by $n$ nie zawierało w swym rozwinięciu na czynniki pierwsze żadnej liczby pierwszej formy $4k+3$ w potędze o wykładniku nieparzystym.
\end{twierdzenie}
\begin{proof}
Załóżmy, że liczba $n$ rozkłada się na sumę kwadratów dwu liczb całkowitych
\begin{equation} \label{eq:w44}
n=a^2+b^2
\end{equation}
i niech
\begin{equation} \label{eq:w45}
n=p_1^{\alpha_1} p_2^{\alpha_2} \ldots p_r^{\alpha_r}
\end{equation}
będzie rozwinięciem liczby $n$ na czynniki pierwsze.

Udowodnimy, że wszystkie czynniki pierwsze formy $4k+3$, o ile w ogóle wchodzą do rozwinięcia liczby $n$, są w nim w potęgach o wykładnikach parzystych.

Niech $p$ będzie czynnikiem pierwszym formy $4k+3$, figurującym w rozwinięciu liczby $n$, i niech
$$d=(a,b), \quad a=da_1, \quad b=db_1;$$
liczby $a_1$ i $b_1$ są względnie pierwsze. Wobec (\ref{eq:w35}) liczba $n$ musi być podzielna przez $d^2$; niech $n=d^2n_1$. Gdyby liczba $n_1$ nie zawierała w swym rozwinięciu na czynniki pierwsze liczby $p$, to rozwinięcie liczby $n$ zawierałoby oczywiście $p$ w potędze o wykładniku parzystym.

Przypuśćmy więc, że $n_1$ jest jeszcze podzielne przez $p$. Wzór (\ref{eq:w44}) daje
\begin{equation} \label{eq:w46}
n_1=a_1^2+b_1^2,
\end{equation}
\end{proof}
\end{document}