%& --translate-file=cp1250pl
\documentclass{article}
\usepackage{polski}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{latexsym}

\author{Patryk Gradys}
\title{Matematyka}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Równania}
Rownanie diofantyczne
\begin{equation}\label{eq:wz1}
x^2-yz-1=0
\end{equation}
zasluguje na uwage mimo swojej prostoty. Intrygujacy jest mianowicie zwiazek
miedzy rozwiazaniami tego równania w liczbach naturalnych a operacja najwiekszego
wspólnego dzielnika, Na fakt ten zwrócil uwage prof. A. Schnitzel, który w
artykule pisze miedzy innymi: Nie sa znane zadne wzory zalezne od skonczenie
wielu niezaleznych parametrów, które dawalyby wszystkie rozwiazania równania
(\ref{eq:wz1}) i nie zawieralaby w jakiejs formie operacji najwiekszego wspólnego dzielnika.
O ile zawiera dopusci sie te operacje, wystarczy przyjac

\begin{equation}
x=t_1, \indent y=t_2,t_1^2-1),  \indent z=\frac{(t_1^2-1)}{(t_2,t_1^2-1)}
\end{equation}

Aby wyznaczyc wzory rozwiazan równania (\ref{eq:wz1}), czyniac zadosc wyzej postawionym
warunkom, wystarczyloby zatem zdefiniowac operacje najwiekszego
wspólnego dzielnika za pomoca odpowiednich dzialan na liczbach calkowitych.
W niniejszej nocie zdefiniujemy te operacje i wyznaczymy wzory rozwiazan równania
(\ref{eq:wz1}) czyniace zadosc wyzej postawionym warunkom.

Niech $m, n$ beda danymi liczbami naturalnymi. W zbiorze liczb calkowitych
okreslamy funkcje $f_m^{(n)}$:

\begin{equation*}
f_m^{(n)}(x)=(x-m) \cdot (x-2m) \cdot \ldots \cdot (x-nm).
\end{equation*}

Funkcja ta ma nastepujaca wlasnosc: dla kazdej liczby naturalnej $k \le m$

\begin{equation}\label{eq:wz2}
f_m^{(n)}(kn)=0 \Leftrightarrow [m,n] \mid kn,
\end{equation}

gdzie $[m, n]$ jest najmniejsza wspólna wielokrotnoscia liczb naturalnych $m$ i $n$.
Uwaga: przez liczby naturalne rozumiemy tu liczby calkowite wieksze od zera.
Niech z kolei $F$ bedzie funkcja okreslona w zbiorze liczb calkowitych nastepujacym
wzorem

\begin{equation*}
F(x)=\frac{1}{2}+\frac{1}{2}(-1)^{2^{x^2}}.
\end{equation*}

Tak okreslona funkcja ma wlasnosc:

\begin{equation}\label{eq:wz3}
F(x)=\left\{
\begin{array}{ccc}
1, & \mathrm{gdy} & x \ne 0 \\
0, & \mathrm{gdy} & x = 0
\end{array}
\right.
\end{equation}

Dla dowolnych liczb naturalnych $m, n$:

\begin{equation}
(m, n) = m - \sum_{k=1}^{n} F\left(f_m^{(n)}(kn)\right)
\end{equation}

Dowód. Niech $m, n$ bêd¹ danymi liczbami naturalnymi. Zgodnie z w³asnoœci¹
(\ref{eq:wz2}), dla ka¿dej liczby naturalnej $k \le m$ mamy

\begin{equation}
f_m^{(n)}(kn)=0 \Leftrightarrow \frac{[m,n]}{n}\mid k.
\end{equation}
St¹d zgodnie z \ref{eq:wz3}, otrzymujemy

\begin{equation}
f_m^{(n)}(kn)=1 \Leftrightarrow \frac{[m,n]}{n} \mid k.
\end{equation}
oraz
\begin{equation}
f_m^{(n)}(kn)=0 \Leftrightarrow \frac{[m,n]}{n} \mid k.
\end{equation}
dla dowolnej liczby naturalnej $k/lem$. A poniewa¿ wszystkich liczb naturalnych
$/lem$, które s¹ wielokrotnoœciami liczby $[m, n]/n$ jest doklanie $(m, n)$, wiêc

\begin{equation}
\sum_{k=1}^m F\left(f_m^{(n)}(kn)\right)=m-(m,n),
\end{equation}
co koñczy dowód.

Podane wy¿ej wzory rozwi¹zania równania \ref{eq:wz1} nie zawieraj¹ wprawdzie operacji najwiêkszego wspólnego dzielnika, ale oprócz dzia³añ +, -, $\cdot$, 1 oraz potêgowania $x^y$ dla $y \ge 0$, zawieraj¹ operatory dodawania i mno¿enia zmiennej liczby wyrazów: tzn. operatory $\Sigma$.

\section{Uk³ad Cramera}
Uk³ad $n$ równañ o $n$ niewiadomych
\begin{equation*}
\left\{ 
\begin{array}{l}
a_{11}x_1+a_{12}x_2+ \ldots +a_{1n}x_n \indent =b_1\\
a_{21}x_1+a_{22}x_2+ \ldots +a_{2n}x_n \indent =b_2\\
\dotfill \\
a_{n1}x_1+a_{n2}x_2+ \ldots +a_{nn}x_n \indent =b_2\\
\end{array}
\right.
\end{equation*}
nazywamy uk³adem Cramera, gdy wyznacznik jego macierzy det $A \ne 0$.

Uk³ad Cramera jest uk³adem oznaczonym, czyli ma dok³adnie jedno rozwi¹zanie $x = (x_1, x_2, \ldots , x_n)$, którego wspó³rzêdne okreœlone s¹ wzorem

\begin{equation*}
x_j=\frac{det A_j}{det A}, \indent j=1,2,\ldots,n
\end{equation*}
gdzie $A_j$ jest macierz¹ kwadratow¹ stopnia $n$ powsta³¹ z macierzy $A$ przez
zast¹pienie $j$-tej kolumny kolumn¹ wyrazów wolnych, tzn.

\begin{equation*}
\left[
\begin{array}{cccccccc}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1j-1} & b_1 & a_{1j+1} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{1j-1} & b_2 & a_{1j+1} & \ldots & a_{2n} \\
\dotfill \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nj-1} & b_n & a_{nj+1} & \ldots & a_{nn} 

\end{array}
\right].
\end{equation*}

Rozwi¹¿emy uk³ad równañ
\begin{equation*}
\left\{
\begin{array}{l}
x_1+2x_2+3x_3=6\\
4x_1+x_2+4x_3=9\\
3x_1+5x_2+2x_3=5
\end{array}
\right.
\end{equation*}

Macierz¹ tego uk³adu jest
\begin{equation*}
A=
\left[
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3 \\
4 & 1 & 4 \\
3 & 5 & 2
\end{array}
\right].
\end{equation*}

Jej wyznacznik jest równy
\begin{equation*}
det A=
\left|
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 3 \\
4 & 1 & 4 \\
3 & 5 & 2
\end{array}
\right|
=2+24+60-9-20-16=41\ne0
\end{equation*}
Zatem jest to uk³ad Cramera, który na podstawie powy¿szego twierdzenia ma
dok³adnie jedno rozwi¹zanie $x = (x_1, x_2, x_3)$, gdzie
\begin{equation*}
x_1=\frac{\mathrm{det} A_1}{\mathrm{det} A}, \indent x_2=\frac{\mathrm{det} A_2}{\mathrm{det} A}, \indent x_3=\frac{\mathrm{det} A_3}{\mathrm{det} A},
\end{equation*}

\begin{equation*}
\mathrm{det} A_1=
\left|
\begin{array}{ccc}
6 & 2 & 3 \\
9 & 1 & 4 \\
5 & 5 & 2 \\
\end{array}
\right|
= 16, \indent
\mathrm{det} A_1=
\left|
\begin{array}{ccc}
1 & 6 & 3 \\
4 & 9 & 4 \\
3 & 5 & 2
\end{array}
\right|
= 1, \indent
\mathrm{det} A_1=
\left|
\begin{array}{ccc}
1 & 2 & 6 \\
4 & 1 & 9 \\
3 & 5 & 5
\end{array}
\right|
= 76, \indent
\end{equation*}
Zatem jedynym rozwi¹zaniem tego uk³adu jest punkt $x=\frac{16}{41},\frac{1}{41}, \frac{76}{46}$.

\end{document}



